%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage{ulem}

\title{Droites Probabilités}
\date{19/05/16}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DS 8 bis --- B}

\begin{document}

\maketitle

\textbf{\large Nom : ................}

\begin{exercice}[Équations de droites --- 10 points]~

  \begin{center}\begin{tikzpicture}[very thick,scale=0.8]
    % Quadrillage
      \draw[color=gray,step=1,dotted] (-4,-2) grid (4,3);

    % Repère
      \draw[gray, -latex] (-4,0) -- (4,0);
      \draw[gray, -latex] (0,-2) -- (0,3);
      \draw[gray] (1, -5pt) -- (1, 5pt);
      \draw[gray] (-5pt, 1) -- (5pt, 1);
      \draw (1, 0) node[below left]{$I$};
      \draw (0, 1) node[below left]{$J$};
      \draw (0,0) node[below left] {$\mathcal{O}$};

%     % Objets
      \draw (4, {-sqrt(2)}) -- (-4, {7/3}) node [above right]{$d_3$};
      \draw (3, -2) -- (3, 3) node[below left]{$d_1$};
      \draw[-latex] (-2, 1.4) -- (-1, 1.4) node[midway, above]{$+1$};
      \draw[-latex] (-1, 1.4) -- (-1, 1) node[midway, right]{$-0,4$};
    \end{tikzpicture}\end{center}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Soit $d_1$ la droite passant par les points de coordonnées respectives $(3;2)$ et $(3;-1)$.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Tracer la droite $d_1$.}
          Voir le graphique.
        \item \emph{Déterminer l'équation de $d_1$.}
          Les deux points ont la même abscisse 3, donc l'équation est $x=3$.
        \item \emph{Le point $A(4;17)$ appartient-il à la droite $d_1$ ? Justifier.}
          Ce point n'a pas la même abscisse $4$, donc il n'appartient pas à la droite.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Soit $d_2$ la droite passant par les points de coordonnées respectives $(10;31)$ et $(-16;47)$.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Déterminer l'équation de $d_2$.}
          Les deux points n'ont pas la même abscisse, donc l'équation est de la forme $y=mx+p$. Le coefficient directeur est égal à :
          $
          m=\frac{47-31}{-16-10}=\frac{16}{-26}=-\frac{8}{13}
          $.

          L'équation est donc de la forme $y=-\frac{8}{13}x+p$. D'autre part, puisque le point de coordonnées $(-16;47)$ est sur la droite, alors :
          \begin{align*}
            47&=-\frac{8}{13}\times-16+p\\
            47&=\frac{128}{13}+p\\
            47-\frac{128}{13}&=p\\
            \frac{47\times13}{13}-\frac{128}{13}&=p\\
            \frac{611-128}{13}&=p\\
            \frac{483}{13}&=p
          \end{align*}
          Donc l'équation de la droite est $y=-\frac{8}{13}x+\frac{483}{13}$.
        \item \emph{\sout{Tracer la droite $d_2$.}}
        \item \emph{Le point $B(-7;22)$ appartient-il à la droite $d_2$ ? Justifier.}
          Le point appartient à la droite si ses coordonnées vérifient l'équation de la droite.
          \begin{align*}
            -\frac{8}{13}\times-7+\frac{483}{13}&=\frac{56}{13}+\frac{483}{13}\\
            &=\frac{539}{13}\\
            &\neq 22
          \end{align*}
          Donc le point $B$ n'appartient pas à la droite.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Déterminer graphiquement l'équation de $d_3$.}
      On lit graphiquement que le coefficient directeur est $-0,4$. D'autre part, la droite coupe l'axe des ordonnées à l'ordonnée 0,5. Donc l'équation de la droite est (environ) $y=-0,4x+0,5$.
    \item \emph{Donner l'équation d'une droite parallèle à l'axe des abscisses.}
      N'importe quelle équation de la forme $y=b$ (où $b\in\mathbb{R}$) convient. Par exemple, $y=2$ est une solution.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Urne --- 5 points]
  \begin{em}
  Une urne contient quatre boules numérotées de 1, 1, 2 et 3. On pioche successivement, avec remise, deux boules dans l'urne.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Représenter l'expérience par un arbre.}
      Puisque la situation est équiprobable, on ne représente pas les probabilités de chaque branche.
      \begin{center}\begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
          \tikzstyle{level 1}=[level distance=2cm, sibling distance=4em]
          \tikzstyle{level 2}=[level distance=2cm, sibling distance=1em]
          \node {}
          child {
            node {3}
            child {
              node {3}
            }
            child {
              node {2}
            }
            child {
              node {1}
            }
            child {
              node {1}
            }
          }
          child {
            node {2}
            child {
              node {3}
            }
            child {
              node {2}
            }
            child {
              node {1}
            }
            child {
              node {1}
            }
          }
          child {
            node {1}
            child {
              node {3}
            }
            child {
              node {2}
            }
            child {
              node {1}
            }
            child {
              node {1}
            }
          }
          child {
            node {1}
            child {
              node {3}
            }
            child {
              node {2}
            }
            child {
              node {1}
            }
            child {
              node {1}
            }
          }
          ;
        \end{tikzpicture}\end{center}
    \item \emph{Calculer la probabilité des évènements suivants.}
      \begin{enumerate}[$A$ :]
        \item \emph{«~La somme des deux boules fait 3.~»}
          Il y a quatre issues dans cet évènement ($1+2$, $1+2$, $2+1$, $2+1$), donc $P(A)=\frac{4}{16}=\frac{1}{4}$.
        %\item \emph{«~Le numéro de la seconde boule est plus grand que celui de la première boule~» ;}
        \item \emph{«~La première boule tirée porte le numéro 2. »}
          Il y a quatre issues dans cet évènement, donc $P(B)=\frac{4}{16}=\frac{1}{4}$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Évènements --- 5 points]
  \begin{em}
  On dispose de deux dés pipés à six faces, l'un rouge, et l'autre bleu.
  On lance les deux dés et on s'intéresse aux nombres obtenus. On considère les deux évènements suivants.

  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $A$: «~La somme des deux nombres fait 8.~»
    \item $B$: «~Le nombre obtenu avec le dé bleu est strictement inférieur à celui obtenu avec le dé rouge.~»
  \end{itemize}

  On a lancé les deux dés un grand nombre de fois, et on a estimé les probabilités suivantes.
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $P\left( A \right)=\frac{19}{50}$
    \item $P\left( B \right)=\frac{11}{50}$
    \item $P\left( A\cap B \right)=\frac{3}{50}$
  \end{itemize}
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Décrire par une phrase en français les évènements $A\cap B$ et $\bar B$.}
        \item $A\cap B$ : « La somme des deux nombres fait 8, et le nombre obtenu avec le dé bleu est strictement inférieur à celui obtenu avec le dé rouge »
        \item $\bar B$ : « Le nombre obtenu avec le dé bleu n'est pas strictement inférieur à celui obtenu avec le dé rouge. » ou « Le nombre obtenu avec le dé bleu est supérieur ou égal à celui obtenu avec le dé rouge. » ou « Le nombre obtenu avec le dé rouge est inférieur ou égal à celui obtenu avec le dé bleu. »
    \item \emph{Calculer $P\left( A\cup B \right)$.}
      \begin{align*}
        P\left( A\cup B \right) &= P\left( A \right)+P\left(B  \right)-P\left( A\cap B \right) \\
        &= \frac{19}{50}+\frac{11}{50}-\frac{3}{50}\\
        &= \frac{27}{50}
      \end{align*}
    \item \emph{Calculer $P\left( \bar A \right)$.}
      \begin{align*}
P\left( \bar A \right) &= 1-P\left( A \right)\\
&= \frac{50}{50}-\frac{19}{50}\\
&= \frac{31}{50}
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
